%%
%% MI-IBE 2015
%% Jakub Zitny
%% zitnyjak
%%

\documentclass[thesis=B,slovak]{FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion

\usepackage{hyphenat}

\usepackage{listings} 
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}

\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFont{black}{\color{black}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=black,textfont=black}


\setlength{\parskip}{1em}

\department{Katedra počítačových systémů}
\title{Bezpečnosť OS X v porovnaní s ostatnými unixovými systémami}
\authorWithDegrees{Jakub Žitný}

\abstractCS
{
Apple predstavil v najnovšej verzii svojho operačného systému OS X novú bezpečnostnú vrstvu, ktorá chráni integritu systému výrazným obmedzením práv roota. Tým posunul OS X ďalej od svojich príbuzných systémov z unixovej rodiny. V texte vychádzam zo základných prístupov k bezpečnosti v unixoch a porovnávam ich s vlastnosťami OS X.
}


\placeForDeclarationOfAuthenticity{TODO}

\keywordsCS
{
os x, security, apple, mac, unix, linux, system integrity protection, filevault, root, rootless, sudo
}

\let\cleardoublepage\clearpage
\let\cleartorecto\newpage

\begin{document}

\begin{introduction}
\label{sec:uvod}
Bezpečnosť operačných systémov je horúcou témou už roky a tvorcovia sa pri vývoji nových verzií vždy sústredia aj na tento aspekt. Čím viac vrstiev bezpečnosti sa nachádza v najrôznejších možných zákutiach systému, tým lepšie. Osobné počítače, ale aj servery, však príliš často doplácajú na úplne základný problém — jednoduché heslo. Všetky systémy založené na unixe majú superužívateľa s poradovým číslom 0 a pri odhalení jeho hesla má útočník takmer neobmedzený prístup kam sa mu zachce. Tento problém už bol na rôznych miestach riešený rôzne a v najnovšej verzii operačného systému OS X, El Capitane, prišiel Apple s ďalším nápadom.
\end{introduction}


\chapter{Bezpečnosť unixových systémov}
OS X patrí medzi unixové operačné systémy. Jeho jadro Darwin vychádza z FreeBSD, ktorého korene siahajú až do začiatku sedemdesiatych rokov. Je ovplyvnený takmer rovnakým základom ako dnešné distribúcie Linuxu a Solarisu a z mnohých hľadísk, vrátane bezpečnostného, sa na tieto systémy pozeráme rovnako. Celá rodina systémov vychádzajúcich alebo výrazne ovplyvnených UNIXom sa často hromadne nazýva unixová (alebo *nixová).

V unixoch existuje koncept superužívateľa s poradovým číslom 0. Tradične sa tento užívateľ volá “root”, ale jeho meno nie je tak dôležité. Root má najvyššie práva v hierarchii všetkých užívateľov daného systému, je vlastníkom systémových súborov a má takmer všetko povolené. Dokonca aj to čo by nemal povolené sa môže rozhodnúť si zmeniť. Všetci ostatní sa v prípade nedostatku práv musia obrátiť na roota. Tento stav je hierarchický a teda prehľadný a pohodlný. Problém nastáva pri odhalení alebo úniku jeho hesla. Útočník s identitou roota je schopný sa dostať do všetkých kútov systému a nad servermi aj osobnými počítačmi získať úplnú kontrolu.

Riziko kompromitovania roota sa v praxi rieši rôzne — konvenciami, ktoré sú rýchle a niekedy ťažko dodržateľné, alebo úplnou zmenou pravidiel. Medzi najpopulárnejšie konvencie patrí delegovanie zodpovednosti medzi viacerých užívateľov s rôznymi minimálnymi právami. V taktomto prípade sa root nepoužíva takmer na nič a všetka obsluha užívateľov a služieb je rozdelená. Existujú aj kompletne prerobené pravidlá bezpečnosti v unixoch, ktoré nie sú sústredené okolo práv užívateľov, ale jednotlivých práv na vykonanie konkrétnych akcií. Pri narábaní so súbormi sa systém môže riadiť napríklad zoznamom pre kontrolu prístupu a povolí konkrétnu akciu konkrétnemu užívateľovi explicitne. Napríklad povolí užívateľovi X zmazať súbor Y. Pravidlá oprávnení v systéme môžu byť aj modulárne ako ponúkajú rôzne implementácie PAMu alebo SELinux.

\chapter{Bezpečnosť OS X}

Od prvých verzií systému OS X od Applu sa na spomenutých základoch stavajú ďalšie prispôsobené vylepšenia. Apple je na jednej strane známy špecifickými a komerčnými riešeniami vo svojich produktoch a zároveň sa dedičstvo unixov nie vždy hodí pre moderné použitie v osobných počítačoch.

V OS X je možnosť zapnutia šifrovania dát na disku, a oproti bežným unixom má pribalený aj firewall. Bežne je dokonca zakázané inštalovanie aplikácií z internetu a jediným kanálom pre distribúciu je obchod Mac App Store. Všetky programy sa pri behu nachádzajú v takzvanom “pieskovisku”, čo je obmedzený priestor bez prístupu k dátam na disku alebo iným službám. Toto obmedzenie je možné vypnúť, no aj tak sa pri spúšťaní stiahnutej aplikácie systém pre istotu spýta, či je užívateľ ochotný podstúpiť riziko.

Pri kúpe nového Macu od Apple alebo pri nainštalovaní nového OS X si užívateľ vytvorí svoj profil s heslom. Tento profil je rozdielny a limitovaný oproti profilu roota, avšak nastavené heslo roota je totožné s heslom vytvoreného užívateľa. V praxi sa teda takmer všetka bezpečnosť dá odstaviť odhalením príliš jednoduchého hesla. A to už sa nejedná len o prístup útočníka k funkčnosti systému. Rovnakým heslom je v OS X chránená aj aplikácia Kľúčenka, kde sa nachádzajú všetky certifikáty, súkromné kľúče, uložené heslá z webu a dokonca aj platobné karty majiteľa. Kľúčenka poskytuje pomoc pri vytváraní hesiel a dokáže generovať náhodné heslá s rôznym stupňom zložitosti a zapamätateľnosti, no pre bežného majiteľa je aj tak schovaná príliš hlboko v systéme a on väčšinou o ňu ani nemá záujem.

Apple spravil už v minulých verziach OS X rôzne rozhodnutia, ktoré mali problém “dostupnosti” roota skomplikovať. Oproti unixovým systémom má napríklad niektoré systémové adresáre presunuté v “/private”. Aplikácie majú vrámci spomínaného pieskoviska zdanlivý prístup do bežných adresárov užívateľa, ale v skutočnosti je im celá viditeľná hierarchia len “ilúziou”.

Tento rok, s vypustením dvanástej verzie OS X, prišiel Apple aj s novou a zrejme najradikálnejšou zmenou v spomínanej oblasti. Zmenou je zavedenie ochrany integrity systému, v angličtine nazvanej System Integrity Protection, skrátene SIP. SIP je propagovaný heslom “chýbajúca vrstva bezpečnosti” a vážne limituje práva roota voči súborom a procesom operačného systému. Koncept všemocného “roota” z unixov sa teda vytráca. V prípade kompromitovania hesla užívateľa je však systém bezpečnejší.

\chapter{Ochrana integrity systému (SIP)}

Mechanizmus SIP radikálne obmedzuje práva roota na zásach do systémových súborov, pamäte alebo bežiacich procesov. Apple má predstavu, že podoba systému po inštalácii by mala byť zachovaná za každú cenu. Akékoľvek rozšírenia jadra, úpravy systémových súborov alebo zápis aplikácií do systémových adresárov sú zakázané ako bežným používateľom, tak aj rootovi.

Štyri základné oblasti zakázané vrámci SIPu:
\begin{enumerate}
  \item zápis do systémových adresárov
  \item pripojenie debuggeru alebo prikladanie kódu k chráneným procesom
  \item inštaláciu nepodpísaných rozšírení jadra
  \item odstavenie SIPu z vnútra operačného systému
\end{enumerate}

\section{Zákaz zápisu do systémových adresárov}

Medzi systémové adresáre so zákazom zápisu patria:
\begin{enumerate}
  \item /System
  \item /bin
  \item /usr
  \item /sbin
\end{enumerate}

Na bežnom unixovom systéme, alebo aj na starších verziách OS X je možné do takýchto lokalít zapisovať pod identitou roota. Môže sa to zísť pri potrebe manuálnej zmeny alebo zmazania niektorých systémových súborov, čo väčšinou potrebné nie je. Celkom bežné je ale inštalovanie služieb a rôznych terminálových aplikácií a knižníc do “/usr”, či už pri inštalácii nejakým z balíčkovacích systémov alebo pri vlastnom “builde” programov.

V minulých verziách OS X tak mohli mať mnohí používatelia potrebný obsah v adresári “/usr”. Pri upgrade na El Capitan sa tieto súbory presunú do nechránených miest a tým sa môže funkcionalita niektorých aplikácií alebo služieb pokaziť.

Apple doporučuje inštalovať aplikácie a podporné súbory do adresárov $/Library$, $~/Library$, $/usr/local$ a $/Applications$. Najviac však do $/Applications$ ako balíčky s koncovkou $.app$, tie sa totiž najľahšie odinštalovávajú a upgradujú.

\subsection{Pod povrchom obmedzení súborového systému}
Príkazom $xattr$ sa v OS X dá dostať ku skrytým atribútom súborov. Skryté atribúty pre $/System$, $/bin$ alebo $/usr/local$ vyzerajú nasledovne:

\definecolor{gray}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\lstset{tabsize = 4, title=xatttr, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
~ $ xattr -l /System
com.apple.rootless: 

~ $ xattr -l /bin
com.apple.FinderInfo:
00000000  00 00 00 00 00 00 00 00 40 00 ...  |........@.......|
00000010  00 00 00 00 00 00 00 00 00 00 ...  |................|
00000020
com.apple.rootless: 

~ $ xattr -l /usr/local
\end{lstlisting}

Na výstupe je možné vidieť dva typy atribútov: FinderInfo a rootless. FinderInfo je len jedným zo spôsobov ako spraviť v OS X skrytý súbor. Atribút rootless sa už týka SIPu. Spomenuté systémové lokality $~/System$, $/bin$, $/usr$ a $/sbin$ dostali nasledovný atribút vďaka ktorému nie je možné do daných lokalít zapisovať. A nielen, že do nich nie je možné zapisovať, nie je samozrejme možné ani zmeniť daný skrytý atribút.

Zoznam všetkých lokalít, obmedzených atribútom rootless je možné nájsť v súbore $/System/Library/Sandbox/rootless.conf$ \cite{arstechnicareview}, ktorý je uvedený v dodatku A. Zaujímavé je, že sú tam okrem hlavných chránených lokalít aj predinštalované aplikácie od Applu a medzi nimi napríklad aj Chess.app. Ak by si teda chcel užívateľ zmazať šachovú aplikáciu od Apple, má smolu. \\
\\

\lstset{tabsize = 4, title=Chess.app, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
~ $ sudo \rm -rf /Applications/Chess.app
rm: /Applications/Chess.app: Operation not permitted
\end{lstlisting}

\section{Zákaz vstupovania do bežiacich procesov}
Okrem integrity súborového systému chráni SIP aj bežiace programy a pamäť. Všetky aplikácie zahrnuté v súbore rootless.conf, spomenutom vyššie, sú chránené aj počas runtimu. Je nemožné sa k nim pripojiť v debugovacom móde cez “lldb” a nedá sa ani logovať zoznam systémových volaní cez “dtrace”.

Pokus o pripojenie debuggeru k Chess.app dopadne takto:

\lstset{tabsize = 4, title=Chess.app, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
$ open /Applications/Chess.app/
$ lldb -n Chess
(lldb) process attach --name "Chess"
error: attach failed: attach failed: 
cannot attach to process due to System Integrity Protection
\end{lstlisting}

\section{Zákaz nepodpísaných rozšírení jadra}
Rozšírenia jadra bolo nutné podpisovať aj v predošlých verziách OS X, no podobne ako pri zákaze inštalovania aplikácií stiahnutých z webu, túto nutnosť si každý užívateľ mohol zrušiť a zapájať tak neoverené rozšírenia. Bolo to možné príkazom $sudo\ nvram\ boot-args='kext-dev-mode=1’$, ktorý v El Capitanovi síce stále funguje, ale obmedzenia SIPu nezruší.

\lstset{tabsize = 4, title=kext-dev-mode, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
$ sudo nvram boot-args='kext-dev-mode=1'
$ echo $?
0
\end{lstlisting}

\section{Zákaz vypnutia SIPu zo systému}

Najradikálnejšou zmenou vrámci zavedenia SIPu je jeho samotné zrušenie. Pred El Capitanom boli všetky bezpečnostné obmedzenia Applu ľahko odstaviteľné v systémových nastaveniach. Nastavenie SIPu je ale uložené mimo súborového systému. Nachádza sa v NVRAM — malom úložisku na základnej doske, ktoré nie je dostupné na zápis pri systéme spustenom v bežnom móde. Zmena je možná len po nabootovaní do záložnej partície, ktorá je automaticky dostupná od inštalácie OS, a upravení nastavenia SIPu. Podrobný postup je uvedený v nasledujúcej kapitole.

\section{SIP a vývojári}
Tieto zmeny majú závažné dôsledky pre vývojárov aplikácií pre OS X. Na jednej strane tí, ktorí sa venujú systému OS X mohli smerovanie Applu k takémuto kroku tušiť už dávnejšie. Tlaky Applu na zabezpečenie “korektnosti” aplikácií sa zvyšovali z verzie na verziu už niekoľko rokov, ako v OS X tak aj v iOS - operačnom systéme pre iPhone a iPad. Pochybné alebo poškodené aplikácie nemôžu spôsobiť obrovskú škodu celému systému a SIP to ešte dramaticky vylepšuje.

Na druhej strane komplexné aplikácie, ktoré sú zo systémom prepojené oveľa hlbšie a potrebujú byť do neho integrované bez takýchto komplikácií to budú majú od súčasnej verzie oveľa ťažšie. Je lahké naprogramovať ďalší textový editor alebo jednoduchú hru. Ale komplikácie nastanú pri veľkých projektoch na úpravu videa alebo zvuku. Tieto prekážky nie sú problém pre dostatočne veľké firmy ako Microsoft alebo Adobe, ale pre malých vývojárov sú to ďalšie prekážky predlžujúce čas doručenia aplikácie od nápadu až k užívateľom.

Podobe ako vývojári, aj zakzvaní “power users” alebo skúsení užívatelia nemusia byť zo SIPu nadšení. Zabraňuje totiž rôznym hrátkam a úpravám na nižších úrovniach systému. Treba si však uvedomiť, že väčšine užívateľov to prinesie základné bezpečnostné výhody. Zároveň je to aj ochrana proti katastrofickému $rm\ -rf\ /$ alebo podobným príkazom. Systém zostáva za každú cenu konzistentný.

\chapter{Návody}

Nasleduje niekoľko návodov, pomocou ktorých je možné lepšie spoznať vlastnosti ochrany systémovej integrity, ale aj ďalších bezpečnostných vlastností systému OS X.

\section{Ako sa zbaviť SIPu úplne}
Súčasťou inštalácie systému od Apple je skrytá “recovery” partícia. Z tejto partície je možné spustiť “Recovery mód” - záchrannú verziu systému, odkiaľ je možné upravovať disky, inštalovať alebo obnovovať systém, pripojiť sa na internet a meniť niekoľko ďalších parametrov počítača. Do tejto partície je možné sa dostať pridržaním kláves $Command + R$ pri štarte systému.

V Recovery móde je možné otvoriť príkazový riadok a používať príkaz $csrutil$. Tento príkaz umožňuje narábať s nastaveniami SIPu, ktoré sú v súčasnosti len jeho zapnutie alebo vypnutie. Všetky možností príkazu sú uvedené v dodatku B.

Po zadaní príkazu $csrutil status$ je možné vidieť, že SIP je zapnutý.

\lstset{tabsize = 2, title=csrutil, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
$ csrutil status
System Integrity Protection status: enabled.
\end{lstlisting}

Pre úplné vypnutie SIPu pre celý Mac stačí zadať $csrutil \ disable$.

\lstset{tabsize = 2, title=csrutil, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
$ csrutil disable
Successfully disabled System Integrity Protection.
Please restart the machine for the changes to take effect.
$ csrutil status
System Integrity Protection status: disabled.
\end{lstlisting}

Po reštartovaní Macu a nabootovaní späť do normálneho módu budú všetky obmedzenia zrušené. Je teda konečne možné zmazať napríklad Chess.app.

Zaujímavosťou je aj to, že momentálne SIP ovplyvňuje len partície “/boot” a “/“ u bežiaceho systému. Čiže v prípade pripojenia externého disku s ďaľšou inštanciou systému OS X El Capitan, je možné robiť všetky zakázané veci na neaktívnom systéme. V prípade reštartu do druhej inštancie systému by sa zase SIP aktivoval na spustený systém a pôvodný by bol zase prístupný voči zmenám. Toto správanie vyplýva z faktu, že nastavenia SIPu sú uložené v NVRAM, ako to už bolo spomenuté vyššie.

\section{Ako zmazať Chess.app a zachovať SIP}
V prípade, že je užívateľ spokojný s funkciou SIPu v systéme, ale potrebuje povoliť prístup do niektorých zo zakázaných lokalít alebo chce zmazať nepotrebné aplikácie predinštalované Applom, musí reštartovať systém do Recovery módu, vypnúť SIP, reštartovať späť a urobiť potrebné zmeny na súborovom systéme, znovu reštartovať späť do Recovery módu, zapnúť SIP a reštartovať späť do normálneho módu.

\begin{conclusion}
Apple sa uchyľuje k radikálnym zmenám v oblasti bezpečnosti, či už sa to týka samotného procesu kontroly aplikácií v App Store alebo procesu inštalovania aplikácií do zariadení. V prípade operačného systému OS X sa to deje už niekoľko rokov a výnimkou nebol ani El Capitan, vypustený verejnosti v septembri tohto roku. 

Obmedzenie práv užívateľa root je jedným z ďalších mechanizmov, ktorými sa Apple vzďaluje svetu unixových systémov. Na prvý pohľad sa obmedzenia ako System Integrity Protection zdajú skúseným používateľom a vývojárom aplikácií príliš limitujúce. No podobne ako v minulosti, určite si nájdu spôsoby ako sa s nimi zmieriť a vrámci platformy dodržiavať Applom stanovené.
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{rootless.conf}
\lstset{tabsize = 2, title=/System/Library/Sandbox/rootless.conf, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
				/Applications/App Store.app
				/Applications/Automator.app
				/Applications/Calculator.app
				/Applications/Calendar.app
				/Applications/Chess.app
				/Applications/Contacts.app
				/Applications/Dashboard.app
				/Applications/Dictionary.app
				/Applications/DVD Player.app
				/Applications/FaceTime.app
				/Applications/Font Book.app
				/Applications/Game Center.app
				/Applications/Image Capture.app
				/Applications/Launchpad.app
				/Applications/Mail.app
				/Applications/Maps.app
				/Applications/Messages.app
				/Applications/Mission Control.app
				/Applications/Notes.app
				/Applications/Photo Booth.app
				/Applications/Photos.app
				/Applications/Preview.app
				/Applications/QuickTime Player.app
				/Applications/Reminders.app
				/Applications/Safari.app
				/Applications/Stickies.app
				/Applications/System Preferences.app
				/Applications/TextEdit.app
				/Applications/Time Machine.app
				/Applications/Utilities/Activity Monitor.app
				/Applications/Utilities/AirPort Utility.app
				/Applications/Utilities/Audio MIDI Setup.app
				/Applications/Utilities/Bluetooth File Exchange.app
				/Applications/Utilities/Boot Camp Assistant.app
				/Applications/Utilities/ColorSync Utility.app
				/Applications/Utilities/Console.app
				/Applications/Utilities/Digital Color Meter.app
				/Applications/Utilities/Disk Utility.app
				/Applications/Utilities/Feedback Assistant.app
				/Applications/Utilities/Grab.app
				/Applications/Utilities/Grapher.app
				/Applications/Utilities/Keychain Access.app
				/Applications/Utilities/Migration Assistant.app
				/Applications/Utilities/Script Editor.app
				/Applications/Utilities/System Information.app
				/Applications/Utilities/Terminal.app
				/Applications/Utilities/VoiceOver Utility.app
				/Library/Preferences/SystemConfiguration/com.apple.Boot.plist
				/System
*				/System/Library/Caches
booter	/System/Library/CoreServices
*				/System/Library/CoreServices/Photo Library Migration Utility.app
				/System/Library/CoreServices/RawCamera.bundle
*				/System/Library/Extensions
				/System/Library/Extensions/*
<US..>	/System/Library/LaunchDaemons/com.apple.UpdateSettings.plist
*				/System/Library/Speech
*				/System/Library/User Template
				/bin
dyld		/private/var/db/dyld
				/sbin
				/usr
*				/usr/libexec/cups
*				/usr/local
*				/usr/share/man
# symlinks
				/etc
				/tmp
				/var
\end{lstlisting}


\chapter{csrutil}
\lstset{tabsize = 2, title=csrutil, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
$ csrutil 
usage: csrutil <command>
Modify the System Integrity Protection configuration.
All configuration changes apply to the entire machine.
Available commands:

clear
    Clear the existing configuration. Only available in Recovery OS.
disable
    Disable the protection on the machine. Only available in Recovery OS.
enable
    Enable the protection on the machine. Only available in Recovery OS.
status
    Display the current configuration.

netboot
  add <address>
      Insert a new IPv4 address in the list of allowed NetBoot sources.
  list
      Print the list of allowed NetBoot sources.
  remove <address>
      Remove an IPv4 address from the list of allowed NetBoot sources.
\end{lstlisting}

\end{document}
